**由布惟信**（[大永](../Page/大永.md "wikilink")7年（1527年）？－[慶長](../Page/慶長.md "wikilink")17年[6月24日](../Page/6月24日_\(舊暦\).md "wikilink")（1612年7月22日）[戰國時代的武將](../Page/戰國時代_\(日本\).md "wikilink")，[立花氏](../Page/立花氏.md "wikilink")[家老](../Page/家老.md "wikilink")。幼名熊若丸，通稱源兵衛、八郎、孫十郎、源五兵衛尉、源五左衛門。一名惟延，號雪下，晚年受賜立花姓。[由布惟巍的兒子](../Page/由布惟巍.md "wikilink")。[立花四天王之首](../Page/立花四天王.md "wikilink")。

## 出身

原大友家臣，豐後速見郡湯布院城主。[立花道雪的母親出自由布氏](../Page/立花道雪.md "wikilink")，因這層關係使的惟信入仕道雪。

## 因緣的筑前

[立花道雪由豐後轉封至筑前](../Page/立花道雪.md "wikilink")[立花山城後](../Page/立花山城.md "wikilink")，惟信將由布家督之位讓給長男[由布惟定](../Page/由布惟定.md "wikilink")，帶著次男惟次，三男惟紀前往[立花山城擔任家老一職](../Page/立花山城.md "wikilink")。

## 家中第一副將

惟信可說是道雪最信賴的家臣當中，心腹中的心腹，道雪原名為戶次鑑連，轉封至立花山城不久即入佛門取道號為「道雪」，惟信也跟著入佛門，為了表示忠義而將道號取作「雪下」引意為「道雪之下」的意思。

## 立花四天王筆頭

惟信隨道雪出戰六十五回，共受傷六十五處，領受的獎狀有七十張，其人**「天資英邁並且剛毅」**，曾於參加討伐立花鑑載時，討取其下猛將彌須圖書助，也於豐前大里柳浦與毛利軍對戰時，做為先鋒率眾縱橫疾馳，其疾驅奮戰之姿甚至令敵我雙方大為驚嘆，晚年於鎮壓肥後一揆時，依然擔任先鋒騎馬疾驅，老當益壯，時常建立[一番槍](../Page/一番槍.md "wikilink")、[一番乘](../Page/一番乘.md "wikilink")、[一番首等等殊勳](../Page/一番首.md "wikilink")，和其他三位立花家臣[十時連貞](../Page/十時連貞.md "wikilink")、[安東家忠](../Page/安東家忠.md "wikilink")、[高野大膳在](../Page/高野大膳.md "wikilink")（1578年）於筑前隨道雪爭戰中，四人獲得立花四天王的讚譽，惟信更是其中首位。

## 惟信與鎮幸

[元龜年間](../Page/元龜.md "wikilink")，大友家軍監[小野鎮幸來到](../Page/小野鎮幸.md "wikilink")[立花道雪陣中談論軍事](../Page/立花道雪.md "wikilink")，惟信見其談吐不凡，於事後要求道雪一定要將鎮幸納為部下，此時他對道雪說:「主上[大友宗麟將在九州延伸勢力建立威勢](../Page/大友宗麟.md "wikilink")，請一定要重用[小野鎮幸殿下](../Page/小野鎮幸.md "wikilink")，我認為他是一位知勇兼備的人物。」
但是道雪卻回說:「就算我想招納鎮幸為部下，但是剩餘的領地俸祿也已經不足夠能給他了。」
惟信又說:「那麼，我就將自己的一千五百石領地奉還五百石，這麼一來加上剩餘的領地便將足夠。」

於是[大友宗麟接受道雪的請願](../Page/大友宗麟.md "wikilink")，將鎮幸讓給道雪，更給其千石的祿高，而惟信更號召立花家臣投票，讓[小野鎮幸成為立花家老](../Page/小野鎮幸.md "wikilink")。

## 奇軍與正軍

某日，道雪在惟信和鎮幸面前說了:
「用軍之道，決不能缺少奇正之變，你們兩位正是能夠以奇、正兩將來輔佐我的人才，凡是戰爭皆是以正合以奇勝，其正法有如滔滔不絕之江河，奇法有如變幻無窮之天地，因此善用奇正將不會有敗戰的可能！如今，惟信可擔任正將，鎮幸可勝任奇將，[薦野增時](../Page/薦野增時.md "wikilink")、[米多比鎮久皆勇毅之士](../Page/米多比鎮久.md "wikilink")，可擔任副將。」

往後，惟信常與鎮幸為立花家軍陣的兩翼，一起替立花軍數度導向勝利，被稱為「立花雙翼」

## 軍事、政治的能者

惟信在筑前[立花山城的期間也曾擔任](../Page/立花山城.md "wikilink")[博多商都的管理](../Page/博多.md "wikilink")，並對其施展雷厲風行的制度改革頗為人稱道，使的惟信不僅在軍事方面出眾，於政治面也是相當有成就，實為不可多得的良將。

## 少主的嚴師

在[立花道雪決定收盟友](../Page/立花道雪.md "wikilink")[高橋紹運之子千熊丸](../Page/高橋紹運.md "wikilink")(後的[立花宗茂](../Page/立花宗茂.md "wikilink"))為養子後，並命令惟信擔任千熊丸的武者老師。
某天，在惟信的伴隨下，千熊丸和道雪上山前往立花山城，途中千熊丸被栗枝刺中腳掌，大叫著幫忙把栗枝拔出來，眾家臣都來幫忙，但是惟信卻突然將栗枝反插回去，千熊丸因此止住叫聲，忍著痛楚繼續行走。

更有一日，惟信於夜晚帶千熊丸上山，途中惟信要求千熊丸自己走，測試其膽量，自己則從後面跟蹤，然而千熊丸卻因害怕漆黑和山中野獸，走不了多久便不走了，惟信在後見狀便大聲斥責:**「一個武士若無法克服黑暗和猛獸，是無法成為出色的將領的！」**千熊丸聽後終於收起懼心，毅然走出山中。

## 忠義的方式

[天正十三年](../Page/天正.md "wikilink")（1585年）道雪於筑後高良山陣中病逝，並表示將自己的遺駭葬在高良山中且面對久攻不下的[柳川城](../Page/柳川城.md "wikilink")，要是有人違反那麼他的子孫將世代遭到詛咒。然而惟信和鎮幸等家臣卻為此想殉死，惟信如是說:**「要主公的遺體在高良山中讓敵兵踐踏，這是何等恥辱，我等將伴隨殉死！」**然而家中老臣[原尻宮内](../Page/原尻宮内.md "wikilink")（[原尻鎮清](../Page/原尻鎮清.md "wikilink")）卻說:「若在此殉死，那麼少主統虎該當如何是好？在此離少主死去才是不忠！」惟信聽後徹悟，緊接說出:**「主公的遺體由我運回立花山城，詛咒就由我承擔吧！」**

此後便以[立花宗茂的後見役身分輔佐著宗茂](../Page/立花宗茂.md "wikilink")，當宗茂受封至筑後柳川十三萬二千石後，受領了酒見城三千五百石，成為立花家最受重用的五名家老之一。在之後的朝鮮戰役則因年老而留在領地代理政務，其子惟次代其出征。

## 命運的轉折

[關原之戰戰後](../Page/關原之戰.md "wikilink")，立花家被迫遭到改易，領主[立花宗茂在離開柳川城時](../Page/立花宗茂.md "wikilink")，多少領民皆流淚不捨其英主。
此時立花家已無力支付俸祿，立花家的家臣們大部分都抱著無奈的心情改仕[九州其他大名](../Page/九州.md "wikilink")，然而此時已是老年之軀的惟信，和次子惟次等扔然和其他立花家臣共十九名跟隨在宗茂身旁，嚐受到許多流浪討乞之苦，這段期間，惟信以製作竹筷販賣，勉強算是一項收入。終於，[立花宗茂受到](../Page/立花宗茂.md "wikilink")[德川家康的原諒和](../Page/德川家康.md "wikilink")[德川秀忠的賞識而得以恢復大名身分](../Page/德川秀忠.md "wikilink")，受領了奧州棚倉一萬石後陸續加增至三萬五千石，這段期間惟信和[十時連貞兩人擔任了城代](../Page/十時連貞.md "wikilink")，替宗茂處裡政務。

## 雪，在奧州融逝

終於，惟信替立花二代所做的努力沒有白費，[立花宗茂於](../Page/立花宗茂.md "wikilink")[元和六年](../Page/元和_\(后水尾天皇\).md "wikilink")（1620年）回歸[柳川藩領地受領十萬九千二百石](../Page/柳川藩.md "wikilink")，然而，惟信卻如同自己的道號“雪下”一般，早先於[慶長十七年](../Page/慶長.md "wikilink")（1612年）在奧州棚倉一地消融病逝，享年86歲，沒能親眼見到立花家回歸柳川。

## 資料來源

1.筑後史談会／編，《筑後人物便覧》，福岡県文化会館、筑後史談会　昭和10年刊の複製，1935年：328頁

2.渡辺村男，《旧柳川藩志、下巻》，柳川山門三池教育会，1957年：154頁

3.福岡県山門郡教育会／編，《山門郡誌》，名著出版、福岡県山門郡教育会大正１５年刊の複製　限定版，1974年：231頁

[Category:戰國武將](../Category/戰國武將.md "wikilink")
[Category:由布氏](../Category/由布氏.md "wikilink")
[Category:1612年逝世](../Category/1612年逝世.md "wikilink")
[Category:1527年出生](../Category/1527年出生.md "wikilink")
[Category:筑前國出身人物](../Category/筑前國出身人物.md "wikilink")
[Category:江戶時代武士](../Category/江戶時代武士.md "wikilink")